\documentclass{article}
\usepackage{siunitx} % Provides the \SI{}{} command for typesetting SI units
\usepackage{amssymb,amsmath}
\usepackage{graphicx} % Required for the inclusion of images
\usepackage{pgf,tikz}
\usetikzlibrary{arrows}
\usepackage{float}
\usepackage{booktabs}
\setlength\parindent{0pt} % Removes all indentation from paragaphs
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern} % load a font with all the characters
\usepackage{subfig}
\renewcommand{\labelenumi}{\alph{enumi}.} % Make numbering in the enumerate environment by letter rather than number (e.g. section 6)
\captionsetup[table]{labelformat=empty}

\title{Misura di $g$ \\ utilizzando una molla} % Title

\author{\textsc{A. Iorio - N$^o$ matricola: 505520}} % Author name

\date{19 Maggio 2014} % Date for the report

\begin{document}

\maketitle % Insert the title. author and date

\section{Obiettivi}
\begin{itemize}
\item misura dell'accelerazione di gavità al livello del suolo ($g$) a partire dagli allungamenti di una molla
\end{itemize}


\section{Materiale utilizzato}
\begin{itemize}

\item una molla, un piattino ed una serie di pesetti
\item cronometro (risoluzione 0.01~s)
\item bilancia di precisione (risoluzione 1~mg)
\item metro a nastro (risoluzione 1~mm)
\end{itemize}

\section{Richiami teorici}
Se gli allungamenti della molla non sono troppo grandi, vale la legge di Hooke (con $m_p$ ed $m_i$ massa del piattello e del pesetto):
\begin{align}\label{eq:equilibrio}
(m_p + m_i)g = k(l_i - l_0).
\end{align}
dove è possibile stimare la costante elastica $k$ tramite fit del coefficiente angolare del periodo di oscillazione della molla:
\begin{align}
T^2_i = \frac{4\pi^2}{k}m_i + \frac{4\pi^2}{k}(m_p + m/3)
\end{align}
con $m$ massa della molla. Dalla \eqref{eq:equilibrio}, con semplici calcoli, si ottiene:
\begin{align}
l_i = \frac{g}{k}m_i + \frac{g}{k}m_p + l_0
\end{align}
dove si può ricavare $g$ utilizzando la stima di $k$ ottenuta in precedenza.

%\section{Misura dei periodi e degli allungamenti}
%Per ottenere una stima della costante elastica della molla. abbiamo misurato il suo periodo di oscillazione $tau$ (contando dieci oscillazioni) con quattro masse differenti. ed in seguito costruito un gafico del quadrato del periodo in funzione della massa dei pesetti utilizzati. Ricavando il coefficiente angolare della retta ottenuta siamo stati poi in gado di stimare $k$. la costante elastica della molla. Abbiamo quindi misurato gli allungamenti della molla $\Delta l$ con dieci diverse masse . e costruito un secondo gafico degli allungamenti in funzione della massa dei pesetti. Di nuovo dal coefficiente angolare della retta. e gazie al risultato precedente di $k$. abbiamo potuto ottenere una stima di $g$.



\section{Procedimento}
E' stato, dapprima, messo in oscillazione il sistema per diversi valori di $m_i$ e si è costruito un grafico del quadrato del periodo di oscillazione in funzione del carico. Dalla stima del coefficiente angolare, con opportuna propagazione degli errori, abbiamo ricavato il valore della costante elastica della molla $k$. Infine abbiamo costruito un'ulteriore grafico riportando le coppie di dati allungamenti-masse ($l_i$, $m_i$)  da cui si è ricavato $g/k$ dalla stima, tramite fit, del coefficiente angolare della retta ottenuta. Utilizzando la stima di $k$ ottenuta precedentemente si è ricavato, infine, $g$ e l’incertezza associata $\Delta g$.

\section{Dati raccolti}
Molla: 
\begin{itemize}
\item $m = 8.991 \pm 0.001~g$
\item $l_0 = 10.1 \pm 0.1~cm$
\end{itemize}
Piattino:
\begin{itemize}
\item $m_p = 7.872 \pm 0.001~g$
\end{itemize}

Set di cinque masse: 
\begin{itemize}
  \item $m_1 = 50.000 \pm 0.001~g$
  \item $m_2 = 20.015 \pm 0.001~g$ 
  \item $m_3 = 9.977 \pm 0.001~g$ 
  \item $m_4 = 9.979 \pm 0.001~g$   
  \item $m_5 = 5.007 \pm 0.001~g$ 
\end{itemize}
\newpage
Periodo di oscillazione $\tau$ (contando dieci oscillazioni) della molla con sei pesetti differenti:
\begin{table}[H]
  \centering
    \begin{tabular}{rrrr}
    \toprule
    \textbf{m [g]} & \boldmath{}\textbf{$\tau$ [s]}\unboldmath{} & \textbf{m [g]} & \boldmath{}\textbf{$\tau$ [s]}\unboldmath{} \\
    \midrule
50.000 $\pm$ 0.001  & 9.82 $\pm$ 0.01 & 39.971 $\pm$ 0.001 & 9.22 $\pm$ 0.01 \\
          & 9.98 $\pm$ 0.01 &        & 9.14 $\pm$ 0.01 \\
          & 9.90 $\pm$ 0.01 &        & 9.20 $\pm$ 0.01 \\
          & 10.01 $\pm$ 0.01 &       & 9.19 $\pm$ 0.01 \\
          & 10.07 $\pm$ 0.01 &       & 9.19 $\pm$ 0.01 \\
          & 10.07 $\pm$ 0.01 &       & 9.18 $\pm$ 0.01 \\
          & 9.99 $\pm$ 0.01 &        & 9.24 $\pm$ 0.01 \\
          & 9.97 $\pm$ 0.01 &        & 9.22 $\pm$ 0.01 \\
          & 10.07 $\pm$ 0.01 &       & 9.22 $\pm$ 0.01 \\
          & 10.27 $\pm$ 0.01 &       & 9.21 $\pm$ 0.01 \\
\\
    29.994  $\pm$ 0.001  & 8.19 $\pm$ 0.01 & 20.015 $\pm$ 0.001 & 7.16 $\pm$ 0.01 \\
          & 8.24 $\pm$ 0.01 &       & 7.13 $\pm$ 0.01 \\
          & 8.32 $\pm$ 0.01 &       & 7.11 $\pm$ 0.01 \\
          & 8.28 $\pm$ 0.01 &       & 7.16 $\pm$ 0.01 \\
          & 8.29 $\pm$ 0.01 &       & 7.21 $\pm$ 0.01 \\
          & 8.22 $\pm$ 0.01 &       & 7.22 $\pm$ 0.01 \\
          & 8.15 $\pm$ 0.01 &       & 7.23 $\pm$ 0.01 \\
          & 8.27 $\pm$ 0.01 &       & 7.13 $\pm$ 0.01 \\
          & 8.30 $\pm$ 0.01 &       & 7.19 $\pm$ 0.01 \\
          & 8.25 $\pm$ 0.01 &       & 7.13 $\pm$ 0.01 \\
\\          
    9.979  $\pm$ 0.001  & 5.93 $\pm$ 0.01 & 5.007  $\pm$ 0.001  & 5.13 $\pm$ 0.01 \\
          & 5.89 $\pm$ 0.01 &       & 5.12 $\pm$ 0.01 \\
          & 5.87 $\pm$ 0.01 &       & 5.09 $\pm$ 0.01 \\  
          & 5.87 $\pm$ 0.01 &       & 5.06 $\pm$ 0.01 \\  
          & 5.89 $\pm$ 0.01 &       & 5.06 $\pm$ 0.01 \\  
          & 5.88 $\pm$ 0.01 &       & 5.09 $\pm$ 0.01 \\  
          & 5.90 $\pm$ 0.01 &       & 5.11 $\pm$ 0.01 \\  
          & 5.90 $\pm$ 0.01 &       & 5.08 $\pm$ 0.01 \\  
          & 5.95 $\pm$ 0.01 &       & 5.10 $\pm$ 0.01 \\  
          & 5.83 $\pm$ 0.01 &       & 5.09 $\pm$ 0.01 \\  
    \bottomrule
    \end{tabular}%
  \label{tab:addlabel}%
\end{table}%


\newpage
Misura degli allungamenti della molla $\Delta l = l_i-l_0$ con dieci diverse combinazioni di pesetti. Abbiamo assunto come errore massimo sugli allungamenti un valore di $\sim 0.2~cm$. Infatti spesso la misura è stata letta mentre il piattello non era perfettamente fermo o non era perfettamente orizzontale: verificheremo a posteriori se tale assunzione potrà ritenersi valida.
% Table generated by Excel2LaTeX from sheet 'Foglio1'
\begin{table}[H]
  \centering
    \begin{tabular}{rrr}
    \toprule
    \textbf{m [g]} & \boldmath{}\textbf{$l$ [cm]}\unboldmath{} & \boldmath{}\textbf{$\Delta l$ [cm]}\unboldmath{} \\
    \midrule
    50.000 $\pm$ 0.001 &  35.6 $\pm$ 0.2  & 25.5 $\pm$  0.2 \\
    44.978 $\pm$ 0.002 &  33.4  $\pm$ 0.2  & 23.3 $\pm$ 0.2 \\
    39.971 $\pm$ 0.002 &  31.5  $\pm$ 0.2  & 21.4 $\pm$ 0.2 \\
    35.001 $\pm$ 0.002 &  29.3  $\pm$ 0.2  & 19.2 $\pm$ 0.2 \\
    29.994 $\pm$ 0.001 &  27.2 $\pm$ 0.2  & 17.1 $\pm$  0.2 \\
    25.002 $\pm$ 0.001  & 25.0 $\pm$ 0.2  & 14.9 $\pm$  0.2 \\
    20.015  $\pm$ 0.001 & 23.3 $\pm$ 0.2  & 12.2 $\pm$  0.2 \\
    14.986 $\pm$ 0.001 &  20.7 $\pm$ 0.2  & 10.6 $\pm$   0.2 \\
    9.979  $\pm$ 0.001  & 19.2 $\pm$ 0.2  & 9.1 $\pm$   0.2 \\
    5.007 $\pm$ 0.001  &  17.1 $\pm$ 0.2  & 6.0 $\pm$   0.2 \\
    \bottomrule
    \end{tabular}%
  \label{tab:addlabel}%
\end{table}

\section{Analisi dei dati}
Riportiamo nella tabella sottostante la media delle dieci oscillazioni effettuate per ogni massa (con relativa deviazione standard assunta come errore), il valore della singola oscillazione $t_s$ ed il suo quadrato:
\begin{table}[H]
  \centering
    \begin{tabular}{rrrr}
    \toprule
    \textbf{m [g]} & \boldmath{}\textbf{$\tau_m$ [s]}\unboldmath{} & \boldmath{}\textbf{$\tau_s$ [s]}\unboldmath{} & \boldmath{}\textbf{$\tau_s^2$ [$s^2$]}\unboldmath{} \\
    \midrule
    50.00 $\pm$ 0.001  & 10.0 $\pm$ 0.1 & 1.00 $\pm$ 0.01 & 1.00 $\pm$ 0.02\\
    39.971 $\pm$ 0.001 & 9.20 $\pm$ 0.03 & 0.920 $\pm$ 0.003 & 0.847 $\pm$ 0.005  \\
    29.994 $\pm$ 0.001 & 8.25 $\pm$ 0.05 & 0.825 $\pm$ 0.005 & 0.681 $\pm$ 0.008  \\
    20.015 $\pm$ 0.001 & 7.17 $\pm$ 0.04 & 0.717 $\pm$ 0.004 & 0.514 $\pm$ 0.006  \\
    9.979 $\pm$ 0.001 & 5.89 $\pm$ 0.03 & 0.589 $\pm$ 0.003 & 0.347 $\pm$ 0.004 \\
    5.007 $\pm$ 0.001 & 5.09 $\pm$ 0.02 & 0.509 $\pm$ 0.002 & 0.259 $\pm$ 0.002 \\
    \bottomrule
    \end{tabular}%
  \label{tab:addlabel}%
\end{table}%

\newpage

E costruiamo il relativo grafico dei quadrati dei periodi in funzione delle masse:
\begin{figure}[H]
\begin{center}
  \includegraphics[width=0.8\textwidth]{1.pdf}
\end{center}
\end{figure}


Dal fit eseguito al calcolatore delle masse sui tempi al quadrato, otteniamo un valore per il coefficiente angolare: $$m=(1.68 \pm 0.01)\times 10^{-2}~s^2/g$$ e dell'intercetta: $$b_1 = 0.176 \pm 0.001~s^2$$

Infine ricaviamo una stima della costante elastica $k$ pari a: $$k =\frac{4\pi^2}{m} =  2.35 \pm 0.01~N/m$$

\newpage
Costruiamo ora il grafico degli allungamenti $l_i$ in funzione delle masse $m_i$:
\begin{figure}[H]
\begin{center}
  \includegraphics[width=0.8\textwidth]{2.pdf}
\end{center}
\end{figure}

Tramite fit analitico, ricaviamo un valore del coefficiente angolare: $$m = (4.12 \pm 0.04)\times 10~cm/g$$ e dell'intercetta: $$b_2 = 14.9 \pm 0.1~cm$$
Effettuiamo anche un test del $\chi^2$ sui nostri dati: con l'incertezza assunta sugli allungamenti di $\Delta l_i = 0.2~cm$ otteniamo un valore del $\chi^2$ pari a $S_1 = 7.26$, mentre se avessimo assunto come errore su $l_i$ la risoluzione del metro a nastro di $0.1~cm$, avremmo ottenuto un valore del $\chi^2$ pari a $S_2 = 29.02$, entrambi per un sistema a $\nu= 10-2 = 8$ gradi di libertà.
Infine, tramite il valore di $k$ ricavato in precedenza e propagando opportunamente gli errori, otteniamo una stima dell'accelerazione di gravità: $$g= km = 9.7 \pm 0.1~m/s^2$$


\section{Conclusioni}
L'assunzione fatta di utilizzare un errore sugli allungamenti $\Delta l_i = 0.2~cm$ si è rivelata ragionevole: infatti, i test del $\chi^2$ eseguiti ci mostrano come nel caso di $\Delta l_i = 0.1~cm$ l’errore venga notevolmente sottostimato.

Inoltre i valori delle intercette previste dal nostro modello risultano essere: $$b_{1_t}= \frac{4\pi^2}{k}(m_p + m/3) = 0.18239 \pm 0.00002~s^2$$ $$b_{2_t} = \frac{g}{k}m_p + l_0 = 13.35 \pm 0.10~cm$$
che risultano discostarsi dai valori sperimentali ottenuti $b_1$ e $b_2$. Nonstante ciò, non riteniamo critiche tali discrepanze che possono attribuirsi, in prima istanza, ad una non completezza del modello utilizzato, alle oscillazioni difficilmente avvenute su di un piano o ad una non perfetta elasticità della molla.

Infine, concludiamo che dalle misure raccolte abbiamo ottenuto, invece, un'ottima compatibiltià tra il valore atteso di $g \simeq 9.8~m/s^2$ ed il valore sperimentale ottenuto $g_s = 9.7 \pm 0.1~m/s^2$. 
%Dilungarsi ulteriormente. Ad esempio: confrontare i valori delle intercette con i valori previsti dalla teoria, e blabla

\end{document} 